---
title: Что нового в приложениях KDE в апреле 2020 года

publishDate: 2020-04-23 16:00:00

layout: page # don't translate

summary: "Что произошло в приложениях KDE за последний месяц"

type: announcement # don't translate
---

Новый набор приложений KDE опубликован! Этот выпуск включает новые
возможности и улучшения стабильности работы приложений, а также изменения,
направленные на упрощение использования приложений для повышения
эффективности работы.

В этом обзоре будет рассмотрено множество изменений, внесённых в популярные
приложения. К примеру, в диспетчер файлов Dolphin добавлена функция поиска
всех общих сетевых ресурсов Windows с использованием набора приложений
Samba.

В части воспроизведения звуковых файлов: музыкальный проигрыватель Elisa
продолжает активно развиваться. В этом выпуске добавлен режим просмотра
«Сейчас проигрывается», функция сворачивания приложения в системный лоток и
возможность свернуть список воспроизведения. Режим наглядного перемешивания
позволяет легко упорядочивать список воспроизведения.

Это всего лишь небольшая часть из новостей о приложениях KDE за этот
месяц. Далее приведено описание всех изменений, которые были проделаны.

## Приложение для просмотра документов [Okular](https://okular.kde.org)

Okular — приложение для просмотра документов PDF и comic book, файлов в
формате Markdown, а также документов, сохранённых во множестве других
форматов, разработанное KDE. В этом выпуске в Okular внесены изменения,
упрощающие его доступность для пользователей как настольных ПК, так и
устройств с сенсорными экранами: для пользователей ПК функция плавной
прокрутки доступна при использовании не только мыши, но и клавиатуры. При
наличии сенсорного экрана в последней версии Okular активирована
инерциальная прокрутка.

{{<video src="okular.mp4" caption="Плавная прокрутка в Okular smooth scrooling. Автор: David Revoy, CC-BY-SA-4.0" style="max-width: 900px">}}

## Диспетчер файлов [Dolphin](https://kde.org/applications/system/org.kde.dolphin)

В диспетчере файлов Dolphin улучшена поддержка работы с сетевыми ресурсами,
подключаемым с использованием набора приложений Samba и серверами SSH. К
примеру, теперь не требуется загружать видеофайлы с сетевых ресурсов для их
воспроизведения; вместо этого Dolphin для таких файлов выполнит функцию
трансляции сетевого потока из облачного хранилища в проигрыватель.

Кроме того, в этом выпуске в Dolphin добавлена функция обнаружения общих
ресурсов Windows с использованием протокола WS-Discovery, используемого в
современных версиях Windows. С этими изменениями использование ОС Linux в
сетях под управлением ОС Windows стало намного проще.

Новости из отдела упрощения использования: для перемещения фокуса на панель терминала и обратно мышь более не требуется. Теперь для этого возможно использовать сочетание клавиш <kbd>Ctrl</kbd> + <kbd>Shift</kbd> + <kbd> F4 </kbd>. Также реализована ещё одна долгожданная функция — поиск файлов не только по их именам или содержимому, но и по тегам.

Поддержка файлов в формате архива 7Zip теперь встроена в Dolphin, то есть
теперь возможно перемещаться по сжатым файлам, как если бы они были папками
файловой системы. При установке внешних приложений для поиска, таких как
KFind, Dolphin создаёт на них ссылку для быстрого доступа.

Наконец, на первый взгляд небольшая функция, которая может значительно сэкономить время, — это новая функция «Дублировать». Выберите один или несколько файлов или папок, нажмите <kbd>Ctrl</kbd> + <kbd> D</kbd> (или щёлкните правой кнопкой мыши и выберите «Создать копию») и для каждого исходного объекта будет создана его копия.

![Функция «Создать копию»](dolphin-duplicate.png)

## Система автоматизированного перевода Lokalize

Lokalize — приложение, позволяющее выполнять переводы в файлах в форматах
gettext и xliff. В приложение добавлена поддержки проверки грамматики с
использованиям инструмента Language-Tool, позволяющем выделять
грамматические ошибки в тексте.

## Почтовый клиент KMail

KMail — самое популярное из разработанных KDE приложение для работы с
электронной почтой, являющееся частью набора приложений электронного
секретаря Kontact, предназначенного для управления электронной почтой,
контактами и задачами.

В этот выпуск вошло немного улучшений. Упрощён экспорт сообщений электронной
почты в формат PDF. Улучшено отображение сообщений, отформатированных с
помощью языка разметки Markdown. Улучшение безопасности: KMail теперь
выводит предупреждение, если из сообщения был выполнен переход по ссылке,
которая просит прикрепить файл.

KMail — самое популярное из разработанных KDE приложение для работы с
электронной почтой, являющееся частью набора приложений электронного
секретаря Kontact, предназначенного для управления электронной почтой,
контактами и задачами. В этот новый выпуск вошло немного
улучшений. Сообщения электронной почты теперь возможно просто экспортировать
в формат PDF. Улучшено отображение сообщений, отформатированных с помощью
языка разметки Markdown. В плане безопасности, KMail теперь выводит
предупреждение, если из сообщения был выполнен переход по ссылке, которая
просит прикрепить файл.

![KMail](kmail-mailto.png)

## Терминал [Konsole](https://kde.org/applications/system/org.kde.konsole)

Konsole — эмулятор терминала, позволяющий из командной строки запускать команды, процессы и программы. В последней версии в Konsole добавлена возможность быстро переключаться между первыми девятью вкладками с использованием комбинаций клавиш <kbd>Alt</kbd>+<kbd>цифровая клавиша</kbd>.

## Приложение для просмотра изображений [Gwenview](https://kde.org/applications/graphics/org.kde.gwenview)

Gwenview — самое известное приложение для просмотра изображений из
разработанных KDE. В этом выпуске разработчиками исправлены две серьёзные
ошибки: аварийное завершение приложение при запуске, происходящее в случае,
если в буфере обмена находится текст из приложения KDE Connect, а также
исправлено получение или передача фотографий на устройства, расположенные в
сети.

## Музыкальный проигрыватель [Elisa](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.elisa)

Elisa — простой и популярный музыкальный проигрыватель, а новый режим
просмотра «Сейчас проигрывается» делает его ещё более привлекательным.

Изменения коснулись не только оформления. В приложение добавлена возможность
сворачивания в системный лоток, что позволяет продолжать случать музыку даже
при закрытом основном окне приложения. Новый режим наглядного перемешивания
позволяет легко упорядочивать списки воспроизведения. Также в этом режиме
видно, какая песня будет воспроизводиться следующей.

![Elisa](elisa.png)

## Видеоредактор [Kdenlive](https://kdenlive.org)

Kdenlive — видеоредактор с расширенными возможностями, разработанный
KDE. Благодаря возможности настроить разрешение предварительного просмотра,
новая версия позволяет выполнять редактирование быстрее. В режиме
предварительного просмотра добавлена возможность выбирать несколько дорожек
одновременно из редактируемой дорожки.

Команда разработчиков улучшила привязку клипов на монтажном столе, разрешив
привязку только к активным трекам. Также исправлена функция групповой
привязки и добавлена комбинация клавиш для динамического обхода
привязки. Добавлена возможность перетаскивать файлы (видео, музыку и
изображения) из диспетчера файлов на монтажный стол. Новая функция
«масштабирование по ключевым кадрам» поможет выполнять более точную
работу. Профессиональные редакторы видео и пользователи других инструментов
редактирования несомненно оценят функцию импорта / экспорта в формат
OpenTimelineIO.

В этом выпуске Kdenlive исправлено множество ошибок, например исправления
коснулись трекера движения, который был неработоспособен на некоторых
системах. Добавлена возможность применять фильтры тонкомпесации и
перемещения с изменением размера к ротоскопированным фигурам. Исправлена
ошибка, приводившая к аварийному завершению работы мастера создания DVD и
ошибка, приводившая к изменению громкости записи, выполняемой из
микшера. Командой разработчиков также проведена работа по добавлению
поддержки тегов, рейтинга и фильтрации для операций, выполняемых с корзиной
проекта.

Новая версия Kdenlive для Windows также содержит исправления в диалоговых
окнах монтажного стола, которые ранее не обрабатывали ввод с
клавиатуры. Кроме того, в сборках для Windows добавлена возможность выбирать
используемую подсистему звука.

![Kdenlive](kdenlive.png)

## Выпадающий терминал [Yakuake](https://kde.org/applications/system/org.kde.yakuake)

Yakuake — терминал, выпадающий из верней границы рабочего стола Plasma по нажатию клавиши <kbd>F12</kbd>. Он удобен, если требуется быстро запустить из командной строки программу и убрать окно терминала.

В новой версии Yakuake при открытии дополнительной вкладки или при
разделении окна теперь возможно задать использование начального каталога,
такого же как в исходной вкладке или окне. Также теперь возможно изменять
вертикальный размер окна Yakuake протягиванием за нижнюю панель.

## Параметры системы

Раздел «Учётные записи в интернете» позволяет настраивать доступ к учётным
записям интернет-служб, таким как Google или Nextcloud. Этот раздел был
полностью переработан и получил новый современный внешний вид и более
надёжное функционирование.

## Синхронизация с мобильными устройствами [KDE Connect](https://kdeconnect.kde.org/)

KDE Connect — приложение для интеграции компьютера и мобильных
устройств. Одной из новых функций в этом выпуске стала возможность начинать
диалог СМС с компьютера.

Другие изменения включают показ информации о медиапроигрывателях на
подключённых устройствах в виджете прогрывателя, новый набор значков
состояния подключений и улучшенную обработку уведомлений о совершаемых
вызовах.

Исправлена ошибка, приводящая к блокированию приложения вызовов публикацией
файла, а также устранены проблемы с передачей файлов большого размера.

## Приложение для создания снимков экрана [Spectacle](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.spectacle)

Spectacle — приложение для создания снимков экрана, разработанное KDE,
получило улучшения, направленные на упрощение его использования а также
исправления ошибок. Одна из ошибок приводила к невозможности скопировать
снимок экрана в буфер обмена в случае, если приложение Spectacle было
запущено из командной строки с параметром «--nonotify». Вероятно, с этой
проблемой сталкивались редко, но теперь такое использование Spectacle стало
возможным. Также в текущей версии исправлена ошибка, присутствовавшая в
более ранних версиях, возникающая при попытке перетащить снимок экрана из
Spectacle в шаблон имени файла, включающий вложенные папки и заданный по
умолчанию.

Ещё одним полезным улучшением в новой версии Spectacle является добавление
кнопок «По умолчанию» и «Восстановить», позволяющих вернуться к предыдущей
конфигурации или удалить все предыдущие пользовательские конфигурации и
восстановить значения по умолчанию.

Приложение Spectacle восстановит не только конфигурацию по умолчанию, но и
последнюю использованную область экрана, для которой создавался снимок. Эта
функция полезна при последовательном создании снимков одинаковой формы и
размера.

## Приложение для рисования [Krita](https://krita.org/en/) 4.2.9

В этом выпуске выполнено несколько технических улучшений, а также добавлены
и некоторые новые функции: два новых параметра цветной размазывающей кисти:
«Аэрограф» и «Интенсивность аэрографа». Для цветной размазывающей кисти
также добавлена возможность настройки пропорций, что позволяет использовать
различные датчики, чтобы сделать форму кисти более плоской. Новая функция
«Разделить слой на маску выделения» позволяет создавать новый слой для
каждого цвета в активном слое. Также добавлены гладкие контуры кисти,
которые не мерцают при наведении на холст.

В этом выпуске выполнено несколько технических улучшений, но также добавлены
гладкие контуры кисти, которые не мерцают при наведении на холст. Для
цветной размазывающей кисти доступны два новых параметра: «Аэрограф» и
«Интенсивность аэрографа». Для цветной размазывающей кисти также добавлена
возможность настройки пропорций, что позволяет использовать различные
датчики, чтобы сделать форму кисти более плоской. Новая функция «Разделить
слой на маску выделения» позволяет создавать новый слой для каждого цвета в
активном слое.

<iframe src=https://www.youtube.com/embed/fyc8-qgxAww width=560 height=315 frameborder=0 allowfullscreen=allowfullscreen></iframe>

## Диспетчер сетевого окружения [Smb4K](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.smb4k)

В выпуске Smb4K версии 3.0.4 исправлены несколько ошибок, наиболее часто
проявляющиеся при подключении сетевого ресурса и приводящих к аварийному
завершению. Приложение Smb4K снова совместимо с библиотеками Qt версии 5.9 и
младше.

## Модуль [KIO GDrive](https://kde.org/applications/internet/org.kde.kio_gdrive) 1.3

Это значительный выпуск модуля, который позволяет использовать Google Диск
из приложений KDE, в котором добавлена поддержка функции общих дисков Google
Диск.

В этом выпуске в контекстное меню диспетчера файлов Dolphin добавлен пункт
«Скопировать адрес на Google Диск в буфер обмена».
